\documentclass[8pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{parskip}
\usepackage{boxedminipage}
\usepackage{minipage-marginpar}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{cancel}
\usepackage{multirow}
% \usepackage{mathscr}
% \usepackage{}
% \usepackage{tikz-cd}
% \usepackage{tikz-qtree}
% \usepackage{tikz-qtree-compat}
% \usetikzlibrary{arrows,
%                 calc, 
%                 decorations.pathmorphing, 
%                 through}
% \usetikzlibrary{arrows.meta,bending,positioning}
\pgfplotsset{compat=1.16}

% Define a new counter:
\newcounter{definition}
\newcounter{teorema}
\newcounter{corolario}

\setcounter{definition}{0}
\setcounter{teorema}{0}
\setcounter{corolario}{0}

% Conjuntos:
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\M}{\mathbb{M}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\V}{\mathbb{V}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\HH}{\mathbb{H}}

% To create a fancy notes block with a new command:
% \newcommand{\note}[1]{\textcolor{red}{\textbf{Nota:} #1}}
% \newcommand{\note}[1]{
%     \begin{center}
%         \fbox{\begin{minipage}[b][1.5\height]%
%             [c]{0.8\textwidth} \textbf{Nota:} #1
%         \end{minipage}}
%     \end{center}
%     }
\newenvironment{teorema}[2][]{
    \addtocounter{teorema}{1}
    \begin{center}
        {\fboxsep=0.4cm \shadowbox{\begin{minipage}[b][1\height]%
            [c]{0.8\textwidth}
            \begin{center}
                \text{\textbf{Teorema \arabic{teorema}. \underline{#1}}}
            \end{center} \vspace*{0.2cm}
            #2
        \end{minipage}}}
    \end{center}
}

\newenvironment{corolario}[2][]{
    \begin{center}
        {\fboxsep=0.4cm \shadowbox{\begin{minipage}[b][1\height]%
            [c]{0.8\textwidth}
            \begin{center}
                \text{\textbf{Corolario \underline{#1}}}
            \end{center} \vspace*{0.2cm}
            #2
        \end{minipage}}}
    \end{center}
}

\newenvironment{definition}[2][Def]{
    \addtocounter{definition}{1}
    \begin{center}
        {\fboxsep=0.4cm \shadowbox{\begin{minipage}[b][1\height]%
            [c]{0.8\textwidth}
            \begin{center}
                \text{\textbf{Definición \arabic{definition}. \underline{#1}:}}
            \end{center} \vspace*{0.2cm}
            #2
        \end{minipage}}}
    \end{center}
}

\newenvironment{note}[1][...]{         
    \begin{center}
        {\fboxsep=0.3cm \shadowbox{\begin{minipage}[b][1\height]%
            [c]{0.8\textwidth}
            \begin{center}
                \textbf{Nota}
            \end{center} \vspace*{0.1cm}
            #1
        \end{minipage}}}
    \end{center}
}





% Column gap
\setlength{\columnsep}{1cm}

% Beautiful links style
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    % linkcolor=blue,
    % filecolor=magenta,      
    % urlcolor=blue,
    % linkbordercolor={0 0 1},
}

% Beautiful page style
\usepackage[a4paper, margin=2.5cm, left=3.5cm, right=3.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\lhead{\textbf{Apuntes de Álgebra Lineal}}
\rhead{\textbf{Jorge Antonio Gómez García}}
\lfoot{\textbf{CIDE - Matemáticas III}}
\rfoot{\textbf{Otoño de 2022}}


\title{\textbf{Apuntes de Álgebra Lineal}}
\author{\textbf{Jorge Antonio Gómez García} \\ \textit{El conocimiento se construye en comunidad} \\ CIDE - Matemáticas III}
\date{Otoño de 2022}

% ####################################################################

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    Este documento contiene los apuntes de Álgebra Lineal para la asignatura de Matemáticas III del Centro de Investigación y Docencia Económicas (CIDE) impartido por el profesor Itza Tlaloc Quetzalcoatl Curiel Cabral durante otoño del 2022. Puede ver el programa en \href{https://cideo365-my.sharepoint.com/:w:/g/personal/antonio_gomez_alumnos_cide_edu/EQY9B-QCIeBJpjJtvONTktkBMRqEuZp0hfoJHeW0zbszkw?e=SFeY7r}{este enlace}.
\end{abstract}

\tableofcontents

% ####################################################################

\section*{Contenido}

\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item Matrices y eliminación gaussiana.
        \begin{enumerate}
            \item La geometría de las ecuaciones lineales.
            \item Eliminación gaussiana.
            \item Notación y operaciones con matrices.
            \item Factores triangulares.
            \item Inversas y transpuestas.
        \end{enumerate}
        \item Espacios vectoriales y ecuaciones lineales.
        \begin{enumerate}
            \item Espacios vectoriales.
            \item Subespacios vectoriales.
            \item Soluciones a $m$ ecuaciones lineales en $n$ incógnitas.
            \item Combinación lineal y espacio generado.
            \item Independencia y dependencia lineal.
            \item Base de un espacio y dimensión.
            \item Los cuatro espacios fundamentales.
            \item Transformaciones lineales.
            \item Matriz de una transformación lineal.
            \item Núcleo e imagen de una transformación lineal.
            \item Rango y nulidad.
        \end{enumerate}
        \item Ortogonalidad.
        \begin{enumerate}
            \item Producto interno.
            \item Conjuntos ortogonales y proyecciones  
            \item Aproximación de mínimos cuadrados. 
            \item Bases ortogonales, matrices ortogonales. 
            \item Procedimiento Gram-Schmidt.
        \end{enumerate}
        \item Determinantes.
        \begin{enumerate}
            \item Propiedades de los determinantes. 
            \item Fórmula del determinante.
            \item Aplicaciones.
        \end{enumerate}
        \item Eigenvalores y eigenvectores.
        \begin{enumerate}
            \item Cálculo de valores, vectores y espacios propios.
            \item La forma diagonal de una matriz.
            \item Ecuaciones en diferencia y las potencias $A^k$.
            \item Ecuaciones diferenciales y la exponencial $e^{At}$.
            \item Matrices complejas: Simétrica VS Hermitiana y Ortogonal VS Unitaria.
        \end{enumerate}
        \item Matrices positivas definidas.
        \begin{enumerate}
            \item Criterio de mínimos, máximos y puntos sillas de funciones de varias variables usando valores propios.
            \item Pruebas para determinar si es positiva definida.
            \item Matrices semidefinidas e indefinidas $Ax=\lambda Mx$.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{multicols}

% ####################################################################


\section*{Preámbulo}
\label{sec:preambulo}

\input{0. Preámbulo}
\pagebreak

% ####################################################################

\section{Matrices y eliminación gaussiana}
\label{sec:matrices_y_eliminacion_gaussiana}

\input{1. Matrices y Eliminacion Gaussiana}
\pagebreak

% ####################################################################

\section{Espacios vectoriales y ecuaciones lineales}
\label{sec:espacios_vectoriales_y_ecuaciones_lineales}

\input{2. Espacios Vectoriales}
\pagebreak

\end{document}